八九絕食學生感激港人支持

八九絕食學生感激港人支持

內地人周先生慨嘆過往多年來只能在心中悼念六四。

【本報訊】六四遊行除了有大批港人身體力行參與外，亦不乏外國人甚至內地人的身影。移居香港、30年前曾在北京參與絕食行動的內地人也專程出席遊行，慨嘆多年來只能在心中悼念六四，盼藉參與遊行答謝港人對平反六四的支持。

30年前內地人周先生就讀北京郵電大學，他憶述當年曾參與學生絕食行動及遊行，六四清晨時前往中國政法大學目睹數具屍體，形容現場一遍狼藉。他續說，以往在內地只能在心中悼念六四事件，「最傷心是我們希望社會往更好方向發展，最終並未有如我們預期一樣」。

相關新聞：燭光集會 誓逼爆維園

外籍港人聲援天安門母親

四年前曾接受《蘋果》六四專訪的外籍港人Brian Kern，昨身穿支持天安門母親的T-Shirt參與遊行，聲援在內地被剝奪人身自由的天安門母親。Brian稱香港已幾乎是亞洲唯一會紀念六四事件的地方，呼籲港人繼續堅持，並認為共產黨承認六四屠城責任的一日，便是它倒台日子。

他認為《逃犯條例》修訂用意是為《基本法》第23條立法掃除障礙，直言港府希望透過修例令港人恐懼。他指香港未來非由共產黨譜寫，而是靠港人團結爭取，會繼續反對修例。

■記者李思潁、羅智堅

上一則
上一則
朱牧：政府失去聆聽嘅心

下一則
下一則
遊行常客轟屠城「毒過老虎」

燭光集會 誓逼爆維園
不滿修例禍港 首度參與遊行 年輕一代 轟林鄭打橫嚟
支聯會老義工坐輪椅聲援
朱牧：政府失去聆聽嘅心
遊行常客轟屠城「毒過老虎」
梁家傑斥政府執意將市民送中 港毀兩制 愧對六四英烈
市民嘆媒體掩民運真相
愛字頭與遊行人士對罵
鄭若驊稱可派監察員 法律界斥零保障 移交後才跟進 肉隨砧板上
張建宗認有外國商會反對修例
團體號召30萬在港加人發聲
陳浩天指德國對港立場早變
西環集中營︰懶理港抗議 歐美企業悄悄走資
30周年遊行人數倍增毋忘六四 力抗惡法

香港民主終局之戰

【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

反對逃犯條例白宮聯署
-簽完記得確認返電郵

你班仆街學生迫害義士喎！

哀莫大於心死，也許正是魯德成的寫照。三十年前，魯德成、余志堅及喻東嶽雄心萬丈，將顏料及蛋汁擲上天安門的毛澤東畫像，震驚全球，象徵「五千年專制到此可以告一段落」。可惜曲高和寡，創舉被學生打成「內奸」，有學運領袖更將三人押到官方受審，最終分別被判囚十六年至無期徒刑。

魯德成現時在加拿大卡加利隱居，十年來謝絕出席民運活動，不接受採訪，像是自我放逐。今年六四三十周年，他終在加拿大接受《蘋果》訪問，談到海外民運相當激動：「我對民運年復一年紀念六四，對中共那一種抗爭弱小力度，那一種軟弱，我極大的失望，所以我不願參加這種活動。」原來昔日最激進的人，心中仍然有火，只是看不慣軟弱，眼看民運走錯路，才變成最冷淡的人。

從民運人士集中地三藩市，坐飛機到加拿大的卡加利需要三小時，途中飛過連綿不絕的冰山後，不久便進入卡加利。卡加利雖然只在溫哥華東面，但群山阻隔，陸路幾乎不通。從飛機上看，卡加利像是一大片黃土，市中心只有三至四座高聳建築物。下機後細看，也許是正值復活節，城市人流極少，寧靜舒適，大群雁在草地閒逛。魯德成就是在這個與大城市阻隔的城鎮生活十年，自言「一直從事最辛苦的勞動工作」、「總的來說就是艱難，但是我認為我獲得了自由，這才是我最大的勝利」。

被學生送交官方判囚16年

魯德成當時負責向毛澤東畫像投擲顏料及蛋汁，三人被學生逮捕後交官方，同樣控以「反革命破壞罪」和「反革命宣傳煽動罪」。魯德成判監16年，余志堅判監20年，喻東嶽判無期徒刑。魯坐牢8年8個月後提前釋放，但後來偷渡到曼谷，在當地申請政治避難受阻，反被泰國警方以非法入境罪拘押1年零4個月，差點又被引渡至中國，足足坐牢10年。

現年56歲的魯德成，十年前被多國營救，終由中國流亡到加拿大，獲得自由。事件屬於當時海外民運大事，不少人期望他能加入海外民運行列，結果魯德成幾乎消失了足足十年，發表的文章屈指可數。30年前，三人一心以為行動會獲學生支持，不料被學生出賣；30年後，學生流亡海外，變成海外民運領袖。魯沉默了足足十年，他終於爆發：「當時我剛出來（來到加拿大），我是以為海外的一些民運人士應該總算看清楚中共的嘴臉，我們應該要同心合力，把六四紀念變成爭取自由民主的最高的抓力點，就像台灣「228」，30年後民進黨已經執政了兩次。中國的民主，30年後還是這個狀態！撫心自問，是不是應該感到痛心！我都已經感到無語啦！」

「六四最大的意義是甚麼，是追求真相，追究真兇，其實就是這麼簡單。」年復年、月復月，足足30年。中國民運人士推動民主化未見絲毫寸進，中國反而一年比一年專制，去年國家主席習近平更修憲取消國家主席任期限制，民主不進反退。魯德成直斥海外民運人士：「30年來沒有進步，就是把六四當成產業、當成工程、當成項目經營，衍身出經營反共的生意人。當（六四）作生財之道，怎麼會有反共，口號喊得震天響，但是他們總是原地踏步！」更令他擔心的，是「海外大量的捐款，都不是用到建設民主化東西。」海外民運人士近月更試圖將六四坦克人照片納入世界記憶名錄，魯德成直斥只是「小追求」：「只要追查中共在六四反人類的真兇的話，那麼你這些問題，根本就是小菜一碟！幹甚麼要這捨本求末。」

斥海內外民運人士毫無寸進

30年前六四民運，魯德成、余志堅、喻東嶽三人剛到北京，當晚便戒嚴，他們向天安門總指揮部寫建議信，認為行動要升級，呼籲全國罷工罷市罷學來進逼中共。歷史再次重演，他認為不論海內及海外民運，問題同樣出在軟弱，他以香港支聯會為例：「司徒華提出平反六四，乞求於中共平反六四，這是天大的笑話。把整個紀念的意義都降低，對中共已經沒有任何的衝擊作用，沒有任何的壓力啦！」支聯會的綱領除了平反六四外，還有「建設民主中國」，魯再反駁：「如果他真的是要爭取中國民主化，你至少也是有理有節慢慢的不斷的升高，而不是降低呀！而不是原地踏步，年復一年的平反六四。」他更指：「當年支聯會號召了100萬人上街，30年後的今天變成怎麼樣，每下愈況！」他認為，中共至今對港步步進逼，正是香港在民運上沒有向中國施壓，以致中共羽翼已豐。

魯德成認為就算成功平反六四，「就是跟當年的胡耀邦平反右派，只是黨內的一個小動作，對他們沒有絲毫的衝擊。」運動最終只要靠巨大的壓力，才能夠步步推上。對於諾貝爾和平得主劉曉波及名言「我沒有敵人」，魯直斥虛偽及軟弱，「和平理性非暴力，最核心的東西就是不合作，但是劉曉波呢，他只懂皮毛，沒有不合作，他有的是跟中共的合作！」魯指的是劉曉波六四屠城後接受官網訪問，指「天安門廣場清場時我沒見到打死人」，劉在出獄後寫下六四回憶錄《末日倖存者的獨白》，自我批評當時向官方認罪是「出賣自己良知來換取自由」。

指劉曉波「我沒有敵人」虛偽軟弱

魯德成直斥劉曉波：「孤獨的自白，中央電視台作證，廣場沒有死一個人，有多大的影響，已經不是追查真相，追究真兇！中共已經把你弄成這樣，你還說是沒有敵人。大肆歌頌監獄給你人道的關懷，多麼的友好。（他們）可能是對你很好，對其他千千萬萬的囚犯，他們的野蠻、虐待，因為他的影響力，導致西人以為中國對囚犯是多麼的文明，多麼的友好。這就是跟（他）當年作證（天安門廣場沒有死人），是不是一樣的道理，欺騙世人！」「他沒有敵人？他視中共不是敵人，當然就沒有敵人！」一輪嘴說完，他重重舒了一口氣。這些話，在他心底下埋藏了十年。

三名兄弟，最後走至魯德成孑然一身。在訪問的最後，魯向記者感慨說：「喻東嶽在20年前就已經廢掉（患精神分裂症）了，雖然他（2009年）來到了美國，身體獲得了自由，但是靈魂就沒有了，中共已經把他毀滅了，余志堅兩年前（在美）去世。我們這三個都是孤單的，因為總的來說這30年一路走過來，我們都是孤立無援的」。

D糾察隊有冇死到?定係入左共產黨

去咗外國政治庇護 / 保外就醫

依家發大財啦

有無用華為就唔知啦